К счастью, существует другой способ организации межпоточного взаимодействия. Синхронизацию можно реализовать и без блокирования потоков, на основе атомарных операций сравнения и изменения значения переменной. Практически все современные процессоры предоставляют команды для обеспечения межпоточной работы, так например, в процессорах SPARC реализована команда compare-and-swap (CAS) (сравнение и замена). Команда CAS принимает три аргумента: адрес ячейки памяти (V), ожидаемое старое значение (A) и новое значение (B). Процессор записывает значение B в ячейку V, но только в том случае, если ячейка памяти содержит ожидаемое значение A, в противном случае запись произведена не будет. В обоих случаях команда возвращает значение, находящееся в ячейке V на момент вызова команды. По результату, возвращаемому командой CAS, поток может судить, успешно или нет прошла модификация переменной. Если CAS закончилась неудачно (то есть запись не была произведена), значит, какой-то другой поток успел изменить значение этой переменной после того, как текущий поток считал её значение.

Основное отличие использования команды CAS для синхронизации от использования критических секций и блокирования потоков заключается в следующем: если несколько потоков одновременно пытаются изменить значение общей переменной, используя команду CAS, то операция завершается успешно только для одного потока, однако остальные потоки, проигравшие в этом соревновании за изменение, не приостанавливаются (как это произошло бы в результате неудачной операции захвата блокировки), вместо этого поток просто получает информацию о том, что операция изменения переменной прошла неудачно, и так как поток не блокирован, то он может самостоятельно решить, какое действие ему теперь предпринять: возможно, попытаться изменить переменную ещё раз, может быть, выполнить какие-либо другие действия или же вообще ничего не делать (в алгоритмах на основе CAS выбор последнего варианта не редок, так как неудача операции CAS может значить, что какой-то другой поток уже выполнил работу, которую вы собирались сделать).

Поскольку операция CAS поддерживается аппаратно, то её использование вносит гораздо меньше накладных расходов, чем задействование более сложных механизмов операционной системы или виртуальной машины для блокирования и разблокирования потоков. Помимо этого, при использовании CAS сужается область, в которой потенциально может возникнуть состязание между потоками за использование общего ресурса, как правило, эта область ограничена использованием всего лишь одной общей переменной (при использовании традиционного подхода эта область обычно целый synchronized метод). То есть в этом случае уменьшается вероятность состязания за общие данные, и поток имеет гораздо больше шансов обработать общие данные без возникновения конфликтов, и, следовательно, без лишних задержек. В случае же, если конфликт всё-таки возникает, то время на обработку неудачного вызова CAS гораздо меньше времени, требуемого на блокирование и разблокирование потока.

Вот как мог бы быть реализован простой счётчик на основе CAS, без использования ключевого слова synchronized:

<sourcecode>
// класс, предоставляющий доступ к команде CAS
class IntegerValueUsingCAS {
    private int value;
	
    // возвращает 'true', если изменение прошло успешно 
    public boolean compareAndSet(int expectedValue, int newValue) {
        // попытаться изменить значение 'value', используя CAS
    }
	
    public int getValue() {
        return value;
    }
}

class CasCounter {
    private IntegerValueUsingCAS value;

    public int getValue() {
        return value.getValue();
    }

    public void increment() {
        int oldValue = value.getValue();
        while (!value.compareAndSet(oldValue, oldValue + 1))
            oldValue = value.getValue();
    }
}
</sourcecode>

При реализации метода CasCounter.increment используется традиционный для алгоритмов на основе CAS подход: получить старое значение общей переменной, вычислить новое значение и попытаться изменить переменную с помощью CAS. В случае неудачи команды CAS действие немедленно повторяется ещё раз.

Как правило, алгоритмы на основе CAS используют так называемый оптимистический подход - поток сначала пытается выполнить действия с общими данными, и если результат команды CAS показывает, что логика работы была нарушена из-за того, что какой-то другой поток одновременно модифицирует те же данные, то необходимо предпринять действия для восстановления логики работы. Приведённый пример со счётчиком довольно простой, и алгоритм работы метода increment очевиден, но сложность алгоритмов на основе CAS резко возрастает, если потоку необходимо атомарно модифицировать не одну, а две переменные, так как в этом случае поток должен последовательно выполнить две команды CAS. В том случае, если первая команда заканчивается успешно, а вторая нет, то общие данные оказываются в противоречивом состоянии, также надо учитывать то, что поток может начать работу с общими данными в тот момент, когда другой поток находится в середине процесса их модификации. Основная сложность алгоритмов, использующих CAS, это обеспечение непротиворечивости общих данных в процессе их модификации сразу несколькими потоками, для этого необходимо обнаруживать описанные ситуации и корректно их обрабатывать, что может быть очень непросто (в качестве примера можно посмотреть на реализацию связного списка на основе CAS, приведённую в статье "Introduction to nonblocking algorithms"). Вообще же разработка алгоритмов это довольно специфическое занятие, которое лучше всего оставить специалистам, а люди, занимающиеся решением конкретных прикладных задач, могут пользоваться уже готовыми классами пакета java.util.concurrent.